<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>文学创作 on Lau Joe / Soar Freely</title>
        <link>https://laujoe.github.io/categories/%E6%96%87%E5%AD%A6%E5%88%9B%E4%BD%9C/</link>
        <description>Recent content in 文学创作 on Lau Joe / Soar Freely</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>zh-cn</language>
        <copyright>Lau Joe &amp; Soar Freely All rights reserved. 如需转载与引用，请注明文章链接及作者。</copyright>
        <lastBuildDate>Mon, 17 Apr 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://laujoe.github.io/categories/%E6%96%87%E5%AD%A6%E5%88%9B%E4%BD%9C/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>「文学创作」鹿神歌</title>
        <link>https://laujoe.github.io/p/%E6%96%87%E5%AD%A6%E5%88%9B%E4%BD%9C%E9%B9%BF%E7%A5%9E%E6%AD%8C/</link>
        <pubDate>Mon, 17 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://laujoe.github.io/p/%E6%96%87%E5%AD%A6%E5%88%9B%E4%BD%9C%E9%B9%BF%E7%A5%9E%E6%AD%8C/</guid>
        <description>&lt;img src="https://laujoe.github.io/p/%E6%96%87%E5%AD%A6%E5%88%9B%E4%BD%9C%E9%B9%BF%E7%A5%9E%E6%AD%8C/homepage.jpg" alt="Featured image of post 「文学创作」鹿神歌" /&gt;&lt;p&gt;Thank Cover of this article by 张文智 《鹿神歌》 2020 纸本综合材料&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第一卷-青莲旧事&#34;&gt;第一卷 青莲旧事
&lt;/h2&gt;&lt;h3 id=&#34;第一章-鹿神歌之谜&#34;&gt;第一章 《鹿神歌》之谜
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;“我叫柳羽，是清宁省青莲市博物研究院的研究员。之所以写下这篇日记，是因为我遇到了超出人类理解范畴的事情——梦境里癫狂至死的小说作家、现实里离奇失踪的好友。一页画有诡异纹样的符纸，其上附有一张如何进行时空穿梭的说明。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有一揲以《鹿神歌》为主题的打印材料，似乎是这些杂乱无章而又异常疯狂事件的起源。它们将我的平静生活冲撞地七零八碎，甚至让我怀疑自己是否真实存在——请原谅如此夸张的措辞，但现实已经将我秉持的科学精神瓦解。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在讲述《鹿神歌》以前，我希望为各位介绍我的同事兼挚友——林学智，美国哈佛大学社会学系的博士。他聪慧敏锐，谨慎谦虚，待人真诚，虽然有些古板，但仍可称为君子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他近年专注于清宁省赫敏族萨满的民俗学调查，并于二零二七年二月前往和国天理大学访学以寻找相关材料。四月二十三日，他向我邮递了一封信件，并附有几则资料——他对科技敬而远之，仅通过纸质邮件来进行交流。在信件中，他只提到目前的研究方向是一位赫敏族萨满的神奇经历，并向我请教青莲市图书馆是否存有一部名为《清宁见闻志》的民国笔记。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;萨满名为「卫江升」，生卒年不详，出身于清宁省一户较为富裕的渔民家庭，声名不显。转机发生在一九一七年，他在看到一列火车驶进车站后而受到惊吓，昏迷并发高烧整整一周时间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这一周时间，卫江升陷入了离奇的幻境——他与一只名叫「Ku-Lin-Zhu-Ye」的梅花鹿交谈，这只梅花鹿上知天文、下知地理，古今中外，无所不精。它向卫江升表明，它乃世间鹿神，为世间走兽之统领。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而其时正值外族入侵，生灵涂炭，走兽难逃厄灾。因此，它向卫江升传授所谓“鹿神歌”，希望卫江升作为鹿神使者游走世间，保护生灵，以鹿神歌庇佑世间走兽。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;卫江升醒来以后，他的头脑中凭空出现多则文意神秘的歌谣。他能够流畅地吟唱，仿若与生俱来的天赋。从此，卫江升贯彻鹿神的旨意。他乘坐火车游历各省，途中吟唱晦涩难懂的歌谣，他将其称为鹿神歌。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每当他遇见动物尸体，便跪在尸体前虔诚祈祷，同时吟诵晦涩的诗歌以作纪念。之后将动物毛皮剥下，以稻草填充，制成标本。关于这些标本的去处，文献里没有明确记载。但林学智发现青莲市博物馆尚存有一件梅花鹿标本，或许出于卫江升之手。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;收到林学智的材料后，我立即前往青莲市图书馆寻找《清宁见闻志》，最终在尚未对外公布的古籍室内见到一本残破的线装古籍。笔记作者名为陈备，活跃于民国时期，是清宁省明顺市的一位矿坑管理人员。根据序言，陈备年少时赴清宁省立学校读书，后为躲避战乱，寻求安稳，故谋求关系在矿坑做管理工作。至于《清宁见闻志》，则是他的个人日记。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;根据陈备的记载，在一九二一年八月二十四日，一位披头散发，衣服满是补丁的老汉来到矿坑。只见他跪在矿坑前痛哭不止，而后念诵奇怪诗歌。陈备本想驱赶他，但在接近他时却感受不到臭气，反而传来奇异香味。其时世道荒乱，奇人异士颇多，陈备亦略有耳闻，故不敢多加惊扰。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;该老汉跪在矿坑处，吟唱晦涩的歌谣，连续三天时间不吃不喝。吟唱结束之际，矿坑上方天空突然有成群苍鹰飞来盘旋，其景甚为骇人。陈备见状，高呼神迹。老汉来到陈备面前，声音沙哑，感谢陈备未驱逐他，并且以鹿神之名赐福陈备平顺安康。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;陈备大喜，询问老汉姓名。老汉听后淡淡一笑，仅言俗名江升，而后不见。后来陈备寻求朋友追寻线索，才知老汉已在清宁省多个地方吟诵诗歌，且神异频出，追寻者甚蕃。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;陈备感念老汉，为其子取名为“念升”，正如老汉所祝福，陈备于乱世并未受波折，并且十分长寿，至九十三岁于睡梦安详离世。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;事情至此并未结束，一九二一年八月二十四日的记录下方存有一行铅笔字的痕迹，直接将《鹿神歌》推向神秘学的研究范畴。这行铅笔字虽然被橡皮擦抹，但依稀可见。经过仔细辨认，内容如下：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;陈备，祭品，邪鹿接引。念升，病入膏肓。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;面对这两种截然不同而又充满神话色彩的叙事，我的兴趣油然而发。我向林学智邮寄了《清宁见闻志》的影印材料以及个人理解，并请求林学智分享更多信息。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;整个五月，我都在焦急地等待林学智的回信。当时的我并未料到，梦魇已在此时张开利爪，将我笼罩其中。自从五月九日起，我每天晚上都会梦见一位名叫林铭的小说作家。然而在梦境中，我仅作为旁观者去观察他的生活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然林铭有一份较为稳定的文稿工作，但他却郁郁寡欢，并患上了严重的抑郁症。因为他经常遇到违背常理而难以解释的奇事，例如走在街上看到商场顶楼缠绕有巨大怪木，但路人却熟视无睹。坐在公交车上遇见没有手的残疾人，却看到售票员笑吟吟地从空中接过钱币。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;林铭本就不算坚强的内心最终被怪兽压碎——一只具有鲶鱼状脸的人身怪兽在大街上蹦蹦跳跳，而后吞掉一位行人。林铭疯狂大喊，但旁边的行人漠不关心，反而将其视作精神病。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那只怪兽听到林铭的喊声，用血红的眼睛注视着林铭，露出暴虐的邪笑。林铭当场失去意识，当他醒来时发现躺在床上，仿若一场梦境。然而上衣外兜内手机记录的运动时间以及步数，残忍地向林铭告知了真相。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;林铭陷入了极度的恐慌，但身边无人理解，甚至指责他自编自演，只为博得关注。直至那一天，他的意志濒临破碎，颤抖的双手各持墨笔，将书桌上的纸张反复书写、撕碎，他的眼睛渗出鲜红的血液，但他不管不顾，甚至用血液书写，狂放而又潦草。费解的是，纸张上似乎出现了熟悉的名字，我难以断定那过于潦草的笔画究竟是不是“柳羽”二字，但依稀辨得右方的“柳风”两字——我的亲生弟弟。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为旁观者的我无法理解林铭，但是能够清晰感知到他的痛苦以及疯狂。他像是看到了一种超出人类理解范畴的神秘存在。在书写的时候，林铭喃喃地念着难解的语句，例如“犴做衣”、“踏罡斗”等，其涵义晦暗不明。在即将猝死以前，林铭恢复了神志，他一笔一画，十分虔诚地写下了极为清楚的三个字：鹿神歌。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我难以用寻常的言词形容那种深切的恐惧心理，从深夜惊醒的我坐在书桌前，反复地翻看林学智的资料。最终我强行说服自己，这只不过是“日有所思，夜有所梦”，以及我平日经常阅读如“克苏鲁神话”般的文学作品，从而产生了这荒诞的梦境。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而我的心理防线最终还是被研究院院长的一通电话击破，乃至崩塌。天理大学的工作人员向院致函，询问是否有林学智的消息——他已经失踪三周了。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;第三版稿 修订于2023-04-28&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;第二章-柳风的调查&#34;&gt;第二章 柳风的调查
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;我疲惫地放下纸笔，桌前的圆镜映出一张苍白而又憔悴的脸庞。充满血丝的无神双眼，密密麻麻的散碎胡须，已无往日的意气风发，近日接连不断的诡异事件耗费了我大量心力。我抬头看了看万年历，今日是二零二七年六月九日，距收到林学智失踪的通知已经过了十天时间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当博物研究院收到公函时，便立刻报警。警方同研究院合作，先后派遣多批人员赶赴和国天理大学进行调查。然而林学智仿若凭空消失——和人称之为“神隐”，在五月九日之后，没有人，甚至没有监控再记录有林学智的任何痕迹。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;根据天理大学的信息，林学智四月中旬便前往东京搜集资料，之后未有任何信件传来。五月九日的监控显示，林学智上午九点前往东京大学图书馆，下午三点左右离开。奇怪的是，他像是故意躲避监控。关于他的最后行踪，定格于东京郊外的深林。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;五月二十九日，东京大学图书馆的管理人员发现林学智还未取走打印资料，拨打留存电话也无人回应，故联系天理大学询问情况。天理大学意识到事情的严重性，于五月三十日来函询问林学智的行踪。在得到否定答案后，博物研究院与天理大学立刻报警，两国协商并组成调研队追查林学智的下落。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;六月七日，调研队通过博物研究院联系到我，向我告知林学智在东京大学遗留了大量文稿，这些文稿主要围绕清宁省赫敏族萨满而展开。文稿中夹杂着一封信件，标题为「致柳羽」。这封信件以一种特殊的加密方式写成——林学智曾与我共同创造的加密游戏，调研队无法看懂这封信件，故希望我能协助调查。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;解译这封信件后，我开始怀疑并猜测林学智是否走火入魔。我难以想象，林学智作为一个传统古板，社交范围极窄的无神论者，竟然创作了一篇如此疯狂的调查报告。然而林学智所列举的资料是如此真实，我的世界观亦因此动摇。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在信件中，林学智提到自十九世纪起，一个被称作「公平会」的神秘组织潜伏在和国东京。公平会信仰一尊被称作「Cen-Ji-Ni」的神秘存在，而这尊存在与华国「鹿神」存在重要关联。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;林学智通过各种渠道与公平会的一位教士取得联系，并获得了一张能够穿越时空的符文。然而他的举动被公平会发现，已经无法逃脱。在结尾处，林学智表明他已心存死志，并决定放手一搏，但希望我能够延续他的研究，帮助他破解鹿神歌之谜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;信封里夹杂着一页用加密文字写成的符文使用说明，以及那页林学智拼命得到的符文。那页符文纸质轻薄，十分顺滑。符文形状类似一巨大鱼头，以浓厚的黑红色线条勾勒而成，给人一种难言的诡异感。调研队无法理解这张符文与说明，所以一并交给了我。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然我努力说服自己这不过是一场意外，但诸多巧合却令我不寒而栗。尤其是林学智在五月九日失踪，而我恰好从那天开始梦见林铭。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“咚……咚……”一阵敲门声传来，我前去开门，发现是柳风买早餐回来了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;柳风是我的亲生兄弟，但他的性格却与我截然不同。我算是传统意义的好学生，性格内敛，专注学习，往往被朋友称作书生。柳风则更像一个朝气蓬勃的少年，他今年二十八岁，比我小三岁，原本是一名田径运动员，后来因伤病退休，目前在一家健身房工作。他日常习惯戴一顶彩色渔夫帽，穿着一身黑色风衣，下身搭配一条劲装牛仔裤，脚踩一双卡其色马丁靴。这种混搭设计令我不解，但他却认为这样会显示俊朗与帅气。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在柳风的肩膀上，趴着一只懒散的大橘猫。它是柳风晨练时候遇到的流浪猫，叫做咕咕。当时橘猫咕咕正在摆弄一只瑟瑟发抖的小老鼠，柳风正好从旁边路过，发现咕咕直直地看着它，而后一直跟着他，甩也甩不掉。柳风对咕咕也有一股天然的熟悉感，感觉咕咕很有灵性，也就将其安置在家。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“哥，休息一会儿。”柳风提了提手中的油条，“先吃点早饭吧。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“好。”我点点头，熬夜许久确实有些饥饿，而长久思考又未有结果的谜团亦使我烦恼，通过食物来打消烦躁情绪或许是不错的选择。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;柳风脱下背包，从其中拿出一叠资料，放在桌上，“当时你让我搜集一些关于梦境的资料，幸不辱命。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“好的。”我将猫粮倒在咕咕的专用饭盆，而后拉开椅子，将豆腐脑倒入碗里，热腾腾的香气扑面而来，烦恼的心灵得到些许慰藉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;柳风打印的资料主要是一些学界论文。按照这些研究，华国自古以来即重视梦境。商代王室夜有异梦，要举行隆重祭祀以占梦。甲骨卜辞有许多处都提到鬼梦，但当时的鬼主要是指死后且具有神性的祖先，并非是现今所言的鬼怪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;殷商时期的占梦，是指通过梦境与祖辈先人进行交流，从而实现“通神”、“占神”。至于秦汉时期，从放马滩出土的秦简《丹》，记载了一位死而复生的人类，向其他人讲述自己在鬼界做鬼的经历。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“死而复生？鬼界？这确实很神奇。”我在论文上勾勾画画，“如果没有鹿神歌这种梦境赐福的事迹，我会将梦境理解为人类大脑为满足自身幻想的天马行空。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“但梦境有好有坏。”柳风指了指一篇论文，“这篇论文介绍了所谓驱邪梦，祛恶梦的说法。秦汉时期记载有食梦神兽伯奇，出土的睡虎地秦简《日书》里亦记载有时人向伯奇祈祷而驱除恶梦的术语。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“在一些古籍当中，我们也能见到通过祈祷而梦见神秘存在的文字。在一些恐怖小说或电影中，文字以及部分物品还能够充当灵怪降临真实世界的媒介，比如笔仙。”柳风笑了笑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“这些还是无法解释鹿神歌之谜。”我叹了口气，“目前的线索都断了。院里告诉我，调研队没有找到任何与林铭、陈备、陈念升有关的信息。至于《清宁见闻志》，图书馆的工作人员只能确定这本书很早就存放在古籍库，但相关信息一概不知。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“那我们岂不是无路可走了。”柳风皱了皱眉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“还有最后一条路。”我抬头望向书房，做出了那个疯狂的决定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;第三版稿 修订于2023-05-24&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;第三章-诡异的鹦鹉&#34;&gt;第三章 诡异的鹦鹉
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;1916年1月3日，青莲城铁路列车站。寒风凛凛，落叶萧瑟。街上行人步履匆匆，难见笑颜。此时正处于和国占领期间，铁路列车站亦由和国殖民政府统筹修建，目前已初具规模，已经在清宁省内以及较远的萍林省通行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我抖了抖披肩的落叶，叹了口气，转头看向柳风，只见他还在逗着咕咕，一副乐天派的模样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;经过一系列的整备，我准备在二零二七年七月三日进行时空回溯。其过程并不繁琐，根据说明，我只需要在特制纸张上写有回溯的时间地点，而后将其点燃，一分钟后便会产生时空隧道。在忐忑不安又激动的氛围里，我和柳风亲眼见证了一道古朴大门凭空出现，而后将我们席卷其中——因此咕咕也穿越了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然没有发生意外情况，但我仍然不敢放松警惕。1916年处于华国的民国时期，此时军阀当道，民不聊生，稍不注意便会横出事端。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“那篇文章没有记载卫江升出现在列车站的具体时间。”我拍了拍柳风的肩膀，希望他能严肃一些，“估计我们要在青莲市待上一段时间了。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“所以我不能理解，你为什么要提前一年时间来。”柳风将咕咕放在肩上，“我记得卫江升是1917年在梦境中得见鹿神的。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“有备无患。”我的眼睛闪烁着光芒，“你想过没有，卫江升为什么会因为列车进站而受到惊吓，以及受惊吓与鹿神之间的联系。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“你认为鹿神信仰早就开始流传了？”柳风笑道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“很有可能。”我沉声道，“所以我们要占得先机。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“那我们只能先从青莲市找找信息了。”柳风点点头，“正好尝尝青莲市的特产美食。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“别光想着吃。”我无奈道，然后远处的一个算命摊吸引了我的注意。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“那个算命摊有异常吗？”柳风凑上来问道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“你看那摊子旁边挂的鸟笼，里面有只鹦鹉。”我指了指鸟笼，“那只鹦鹉的眼睛是红黄色相间。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“没有啊。”柳风摇摇头，“它的眼睛不是黄色吗？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“那咱们就去算算命。”我径直走去，当靠近算命摊时，我才直观地感受到这只鹦鹉的诡异。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这只鹦鹉通体呈现银灰色，腹部羽色较淡，应该是非洲灰鹦鹉。非洲灰鹦鹉的智力较高，在古罗马被视作贵族的象征。只见这只灰鹦鹉目光炯炯，虹膜红黄色相间，看见我们一行人走来，还扑腾扑腾翅膀，神采奕奕，仿若人类。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“老板，你这只鹦鹉很有灵性啊。”我向算命摊旁的老板打声招呼。算命摊旁边有一位驼背老者，他的背部以夸张的幅度弯曲，看起来极为可怖。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;只见老者缓慢抬起头，浑浊的眼睛直愣愣的看着我们，他张开仅剩四五颗牙齿的嘴，沙哑道，“它是有灵。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“灵？”我敏锐地抓住老者的字眼。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“呵呵呵……”老者无言笑道，不做多言。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“羽哥，这鹦鹉确实是黄色眼睛啊。”柳风轻声道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我知道了。”我盯着鹦鹉的红黄色眼睛，点了点头。我并不怀疑柳风的视力，如此看来，只有我能看出鹦鹉的红色眼睛，而这更坚定了我探寻鹦鹉来历的决心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“老板，请问您算命吗？”我向老者问道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;老者轻抬眼皮，手指点了点算命摊的牌子，“不问来生，只谈俗世。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“还有人向您算来生啊。”我轻笑道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“有啊。”老者低头咳嗽，“这世道，不想活的人太多了，都想来世找个彩头。来世这东西，得找阎王老爷算，我这糟老头可算不起。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“那您算命有什么讲究呢？”我凑上前去，“生辰八字？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“呵呵呵……”老者的笑声很轻，露出昏黄的门牙，“客人应该是从远方来吧。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“有何指教？”我点点头。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“青莲不是个太平地方。”老者的声音含糊不清，“外人还是避而远之。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“没办法。”我苦笑道，“既已踏入，便无法回头。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“客人的命数我看不透。”老者突然站起，苍白的脸颊伸到柳羽面前，“看来客人不是此间人。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“但也无妨。”老者又慢慢悠悠地坐在地上，眼神却一直注视着柳羽一行人，流露出复杂的神色，“自从和人来到这片土地，哪还有清净日子。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“人生在世，身不由己。”我拱拱手，“还请老板指点迷津。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“老头我没什么指教。”老者摆摆手，“客人看这鹦鹉，它里面有一颗灵。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“灵？”我询问道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“对。”老者仿佛来了兴致，“山里，河里，石头里，天地灵气滋养，不就有灵吗？动物也是这样，被灵气滋养久了，也有灵。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“如果客人想算命，还是得问问这天地的灵。”老者咧嘴笑道，“老头我就是个守灵人。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“请问该如何问灵呢？”我的头脑急速运转，思考青莲市的本土民俗，并未了解曾有过所谓的“守灵人”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;老者闭上眼睛，双手合十，默念。但声音极小，我很难听清，只能勉强听到“星火起”、“寒鸦散”等晦暗不明的词汇。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而后老者站起，跪在鹦鹉面前沉吟道，“He-Rui-Sa，He-Rui-Sa。神鹿落在盛京城，天鹅咬了海东青。北边来了长毛妖，东海的魍魉过鬼桥……”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;老者越念越快，而惊骇地看着老者，他清楚地听见老者所言“神鹿”，这与卫江升所言的鹿神是否有关系呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;老者足足念了一分钟，方才起身。但我能够感受到老者的神态变得十分疲惫，脚底甚至渗出红色液体。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“客人，请问吧。”老者的声音愈加沙哑，咳嗽也愈加频繁，“咳咳，只能问一个问题。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“问鹦鹉吗？”柳风看着老者诡异的行为，内心仿若有股难以压抑的难受情绪，忍不住出声问道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“问灵。”老者缓缓坐在地上，闭上眼睛，“问灵。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我看着老者疲惫的神态，示意柳风别再追问，而后缓缓站在鸟笼面前，“请问灵，您能否告诉我们有关鹿神Ku-Lin-Zhu-Ye的信息呢？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“呲——”极其凄厉的声音响起，将我吓了一跳，只见灰鹦鹉的眼睛充斥着诡异的红丝，羽翼亦疯狂颤抖，仿佛听到了极为恐怖的事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;老者听到鹿神Ku-Lin-Zhu-Ye，眼睛亦猛地睁开，闪过一缕精光，但随即又闭上眼睛，沉默不语。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“尔灵山，鹿嘶鸣，五万亡灵铸山形。”一股极为沙哑的声音响起，听来极为凄厉恐怖，我的身心极为难受，咕咕也竖起了毛发，颤抖不止。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这股声音显然来源于灰鹦鹉，此时的灰鹦鹉已无原有的光鲜亮丽，它的羽翼像是被某种力量拔过一样，十分凌乱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;灰鹦鹉的眼睛亦充满有血红丝线，这些丝线流动而又相互缠绕，如同古树根一般繁密，甚至有冲出眼眶之势，十分恐怖。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“客人，离去吧。”老者的声音响起，“已经结束了。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“请问酬金多少？”我点点头，恭敬问道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“已经付过了。”老者摆摆手。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我沉默许久，不语，而后三鞠躬，转身离去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;待我们一行人离去后，老者旁边的灰鹦鹉沉声道，“江升，你没有多少时间可活了。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“那个男的是变数。”被称为江升的老者再也压制不住，吐出一口鲜血，“他不属于这个世界，破局人或许就是他。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“为了这个可能，你替他死了一次。”灰鹦鹉喃喃道，“希望如此吧。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;第三版稿 修订于2023-08-17&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;第四章-和美饭店&#34;&gt;第四章 和美饭店
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;“羽哥，你怎么这就走了。”柳风跟在我身后，“那只鹦鹉说得不清不楚，还没弄明白呢。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“先找个地方住下吧。”我摆摆手，叹了口气，“那老板和鹦鹉怕是付出了沉重代价。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“原来如此。”柳风点点头，心有余悸，“那只鹦鹉的模样太恐怖了。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此时我轻皱眉头，我清楚地记得，他回溯时空来到青莲市的时间是1月3日下午四点，当时行人虽然不多，但还算热闹。如今已是六点，但街上鲜有行人，就连小摊贩也寻找不见。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“六点不算太晚吧。”我轻声道，“怎么会这么空旷。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“羽哥，你看前面有家饭店，应该可以住宿。”柳风指了指前方，柳羽定睛一看，发现前方有家装修较好的西式风格酒店，匾额有四个大字，“和美饭店”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“去瞧瞧。”我暂且压住内心的疑惑，仔细观察酒店格局。和美饭店整体呈西式布局，走进内店，装潢精美，格调优雅。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“客人是要用餐吗？”一位模样清秀的青年女子走上前来，旗袍的流行始于1925年后，所以女子仍然穿着西式风格的佣人服饰，还算贴身。女子模样不算精致，但格外清秀，颇具气质。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“住店。”柳风大大咧咧道，“你们这里有什么好吃的也端上来，不差钱。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“逞能。”我白了柳风一眼。柳风当得知要回溯至民国时期时，便通过各种渠道大量采购民国时期的货币。因此当我看到柳风一副暴发户的样子，既生气又想笑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“好的，客人可以称呼我为翠翠。”青年女子翠翠微微欠身，“请问客人是在大厅用餐，还是在客房。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我看着招待处所挂的酒店客房品级表，依次为“兴”、“旺”、“和”、“美”四种，“来两间美字号房，先定一个月时间，食物送进客房就好。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“好的。”翠翠涵养较好，未露喜色，在柳风付完定金后，从招待处取出两把钥匙，带领我们一行人前往六层。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;和美饭店共有七层，一层是大众餐厅，但客人不多。二层也是餐厅，但分割成各个包间，以花卉点名。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;三层至六层分别为“兴”、“旺”、“和”、“美”四种客房，各层因品级不同而别有洞天。例如三层“兴”字号楼层仅有棋牌室，而四层“旺”字号楼层在此基础上还配有咖啡厅。第七层是饭店工作人员的专用楼层，不知道其具体情况。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当我们上至第五层楼梯时，从六层下来一位中年男子。该中年男子尖脸鹰眼，面部颇为怪异，他步履不停，同时直勾勾地看着我们。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我尽可能躲避中年男子的目光，但在擦身而过时，却闻到一股奇异的香气，似从中年男子身上传来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“客人，您们的客房是6006，6008。”翠翠带领我们来到客房6006门口，只见客房房门装修颇为华丽，由上好林木制成。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“每层都有我们的服务人员，客人有需要可以摁房间里的响铃，会有服务人员上门服务。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“好的。”我点点头，似作漫不经心状，“翠翠，你知道刚才从六层下来那位朋友叫什么吗？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“不好意思。”翠翠露出歉意，“为客人保密是我们的宗旨。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“没事，只是觉得面善，好像以前见过。”我努努嘴，示意柳风取出几块大洋，“最近才从国外回来，看那朋友怕是老相识。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;翠翠面色一喜，而后快速从柳风手中抽过大洋，并迅速放入袖内，“客人太客气了。关于六层那位客人，行事颇为神秘，小女仅知道他姓作黄，平日里晚出晨归。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“晚出晨归？”我轻皱眉头。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“对。”翠翠点点头，脸上浮现有轻微的惧怕神色，“客人既是从国外归来，想来还是要注意，尽量不要在晚上外出。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“这有什么讲究吗？”柳风揉了揉正在合眼休息的咕咕。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“客人有所不知。”翠翠朝楼层远处望了望，而后压低声音，“自从和人来了青莲，就开始在各地动工，也不知道挖些什么。但是和人自己不愿意挖，就经常抓汉子过去干活。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“后来青莲有些汉子就闹事，和人就妥协了，说可以自愿，挖一周给五块大洋。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“五块。”我点点头，在民国时期，五块大洋的购买力还是很强的，“这和晚上不外出有什么关系？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“客人您们心善，小女也就不瞒你们了。”翠翠咬咬牙，仿佛做了极大的心理斗争，“和人要求怪，白天不挖，就要晚上挖。小女村里就有汉子去帮和人挖东西，那汉子是家里姐姐相好的，叫阿牛哥。挖了一周，结果一天晚上偷偷回来了，脸上都是血。他跑到姐姐家里，疯言疯语地说和人挖的是邪东西，要毁了青莲城。姐姐听了也害怕，但也不知道能做啥，就照顾了他一晚上。结果第二天和人军官就来村里了，说阿牛哥偷了他们和人的宝物，晚上给跑了，直接把阿牛哥带走了。当时姐姐出去打水，逃过一劫。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“村里其他人不知道，但姐姐知道，姐姐看俺在城里做工，就让俺小心点，也看看能不能打听下阿牛哥的下落。”翠翠边说，眼泪边流下来，“有一天，俺就深夜偷偷跑到街上，想看看哪有动静，结果发现街上有穿着黑色衣服的人，他们手里拿着奇怪的东西，看着像骷髅，后面还跟着和人，和人背着大蛇皮袋，里面像是有人在挣扎。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“当时俺吓坏了，就赶紧跑。”柳风拿出纸张替翠翠擦泪，“后来俺听说那街上有户人家找不着了，说是失踪了。俺就想到那和人背着的蛇皮袋，想是不是和人就晚上抢东西，抢人。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“造孽啊。”我深深叹了口气，而后思考了一会儿，待翠翠情绪稍微稳定，缓缓道，“翠翠，你知道那条街叫什么吗？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“庆仁街。”翠翠缓缓道，“所以客人你们晚上千万不要外出，真的，千万不要外出。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“好的。”我重重地点点头，而后又从柳风口袋里抽出几块大洋，“翠翠，我们最近都会住在这里。不瞒你说，我们有个亲戚也是帮和人挖东西去了，我们来这也是想探探消息。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“这张支票你收着，你要有什么消息，就告诉我们，我们也帮你找你阿牛哥的信息。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“感谢客人，感谢客人。”翠翠直接跪下，想要磕头，柳风赶忙拉住她。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“切记，不要告诉别人，我们的信息。”我安抚翠翠的情绪，“你有困难就找我们，我们会帮你。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;待翠翠离开，我的情绪愈发沉重，只觉庞大的乌云遮住我的视线，难以看清前路方向。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;第三版稿 修订于2023-09-02&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;第五章-守灵人&#34;&gt;第五章 守灵人
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;夜已深，青莲城沿溪二街的一座小院落，里面坐落着一间低矮的平房。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;房间充满着阴暗和宁静，四周弥漫着深邃无比的黑暗，仿佛吸收了所有光彩。房间里的物品与家具仿佛被黑暗吞噬，甚至无法感知到它们的存在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;被称为江升的算命摊老者坐在房间的正中心，双目紧闭，喃喃低语：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“He-Rui-Sa，传奇拥有神力，异于众。&lt;br&gt;
He-Rui-Sa，独身越过荒野，照亮途。&lt;br&gt;
He-Rui-Sa，割去青色长发，证奇妙。&lt;br&gt;
He-Rui-Sa，双手解锁缰绳，沐风霜。”&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;当老者念完“沐风霜”三字时，有一道月光仿佛突破窗户原有的阻隔，直透房间。光晕轻轻地柔和地洒落在地板上。月光缓缓挪动，仿佛在墙上欢呼跳跃，如一层轻纱舞动，散出淡淡光芒。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;老者缓缓站起，睁开眼睛，静静地看着窗外，“我还能活一年时间。”老者十分淡然，像是已经看透了死亡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“He-Rui-Sa无所不知。”墙壁逐渐显现出一只鹦鹉的身形，而后鹦鹉展开羽翼，费力地飞到房间窗台，甚至差点摔倒，“但是也无能为力。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“灵熙，那位年轻人提到了神鹿的名讳。”老者的声音沧桑而又深邃，仿佛蕴藏着千年岁月的沉淀和世事的历练，“你还好吗？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“那股堕落的力量本来就追踪到了咱们，我已经尽力摆脱了。”被称为灵熙的灰色鹦鹉眨扇了扇翅膀，而后倚靠在窗台的花盆处，眼神流露出复杂的神情，言语十分疲惫，“但刚才的问灵提到了神鹿，我又被它缠住了。刚才我想吸收灵气，却发现这副躯体已经濒临崩溃了。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“咳咳，或许这即是命数。”老者痛苦地咳嗽几声，“它要来了。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今夜的气氛有些凝重，沿溪二街上没有一道人影，只有偶尔几声怪异的虫鸣。远处似乎传来了某种古老的咒语声，一阵阴沉的气息笼罩了整个街道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这时一道斜影踉跄地从远方走来，“真痛快。”一名老汉左手拿锣，右手拿起怀里的葫芦往嘴里灌。如有懂行的人，便知道老汉喝的是城西哑女酒坊酿造的烧刀子酒，甚是暖胃。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这老汉是沿溪二街的打更人，打更本来是双人一组，但搭档却因老母生病请了几天假，所以就由老汉一人打更。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;天空中的月亮也愈加苍白，不复以往的恬静温和，宛如逝者惨白的脸庞。就在这时，一阵冷风袭来，街道上突然出现一道难以名状的黑色阴影。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这道阴影仿若凝聚了这世间所有奇形怪状之物，它的轮廓像是孩子在纸张上的没有章法的胡乱涂鸦，但仔细品味，又给予观者一种奇异的和谐感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一只正酣睡的护院田园犬突然惊醒，此时虽是冬天，但田园犬却止不住地流汗，只见它紧咬牙关，拼命地压抑住想要吼叫的欲望。脆弱的心灵告诉它，只有这样才能活下去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这道阴影正在以奇怪的频率蠕动，有一股阴冷的气息缓慢地酝酿力量，似乎全世界都在等待着阴影中的生命体凝聚形成，或者说是复活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不知过了多久，阴影不再蠕动，而是在地面上形成一具人类身躯轮廓的实体。实体所散发的阴冷气息十分沉闷，仿佛一只无形的手慢慢地捏住喉咙，而后狠戾地用力捏碎。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“这是什么东西。”老汉迷迷糊糊地走到阴影附近，歪着头看着眼前这团像是黑雾一般的存在。他借着月光，逐渐看清了眼前的存在，直接被吓得清醒起来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由阴影汇聚的实体缓缓站起，它像是一团黑烟缭绕而成的人形，脸面没有任何人类性质的器官，只存有类似鲶鱼的两只眼睛和一只布满牙齿的鱼嘴。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;它的眼睛散发出一种阴冷的黑色光芒，毫无规律地转动，似乎在散播这世间的恶意。鱼嘴则以某种特定的规律转动，黑色的鱼齿嘴让人感觉甚是恐怖。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;阴影缓缓转头，冷冷地注视着眼前的老汉，干硬的嘴巴别扭地露出一个惨惨的微笑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　“He-Rui-Sa……He-Rui-Sa。”阴影低吟道，它的声音极为尖锐，宛如地狱，像是汇聚了这世间一切的嘈杂以及罪恶。老汉的脖颈直接被利爪撕碎，怀里的葫芦跌落在地，只留一道清旷的声响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“来了。”老者话音刚落，原本在街道的阴影如瞬移般出现在房间内，狠辣的血爪扑向老者的心脏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“He-Rui-Sa，护。”老者将鹦鹉搂进怀里，迅速低吟道，“天地凝固，护佑我等。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;老者说完后，他的身边出现了淡绿色的光圈，阴影的血爪并没有穿透光圈，反而被震到房外。老者恨恨地看着房外的阴影，“阴魂不散。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“和我一起回去吧，He-Rui-Sa。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“该死的邪道。”老者强压怒火，看了看怀中的鹦鹉。鹦鹉的眼睛紧闭，有血液缓缓流出。原本凌乱的羽翼已然软弱无力，再无生机。老者痛苦地看着鹦鹉，而后像是下定决心一般，以极快的速度吟唱晦涩不明的歌谣：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;He-Rui-Sa，诸邪退。魂魄断，命数绝。&lt;br&gt;
He-Rui-Sa，高声祈请。以心血，子嗣延绵。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;阴影虽听不清老者的歌谣，但亦知不能让老者完成吟唱，故疾冲向前，双爪并挥。但老者语速更快，当吟唱完毕之时，老者竟然在返老还童。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他的头发不再苍白，替以洋溢生命气息的黑色。眼睛也不复浑浊模样，散发着神异的光辉。背部也缓缓挺直，身体变得轻盈无比。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;老者看向前来袭击的阴影，眉头微皱，左手轻柔地抱着鹦鹉，而后慢慢抬起右手。原本静谧的夜空突然传来阵阵微风，老者的右手手臂有节奏地按照逆时针方向环绕，微风不断地收缩与凝聚在手臂周围，并形成强烈的气流，其中闪烁着微微绿光。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;阴影感受到老者的气息不如以往般平静，竟然如狂风般凛冽。但它不管不顾，反而双爪变拳，狠狠地砸向老者的头颅。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;老者并不慌张，脚步后撤，躲过阴影袭击。同时双腿猛地发力，跃于天空，右手化掌，携着已凝聚为气流的狂风砸向阴影的脸庞。阴影躲避不及，直接承受了老者的重击。在拍到阴影脸部的瞬间，老者伸出两根手指，戳进阴影的眼睛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“吼！”一道凄烈叫声响彻夜空，阴影发出痛苦的咆哮，扭曲的脸庞充满着狰狞与愤怒，两行黑色的液体从紧闭的眼睛流出。阴影跌坐在地上，身体止不住地颤抖。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但奇怪的是，老者并未继续攻击。阴影忍住痛苦，希望寻求到老者的气息，然而老者像凭空蒸发一般，没有任何痕迹。阴影继续感知，发觉不远处有一只鹦鹉尸体，那只鹦鹉尸体已千疮百孔，残破不堪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“He-Rui-Sa。”阴影沉声说道，“还残留有如此力量。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说完，阴影即消失不见。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二天，沿溪二街居民的不安与恐慌响彻了整个青莲城。守备队赶到时才发现，负责沿溪二街的打更人已经惨死在街上，脖颈被捏得粉碎。而打更人靠近的那户院落内到处都是鲜血，院内的五口人全部被残忍杀害，如同人间炼狱，在最显眼的门口处，挂着一只田园犬的尸体。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;第三版稿 修订于2023-09-02&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;第六章-尔灵山&#34;&gt;第六章 尔灵山
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;夜晚的帷幕缓缓拉开，朱雀街的和美饭店显得十分宁静。在6006房间，一盏茶油灯轻轻摇曳。被后世称为“银行家台灯”的煤油灯在二三十年代才进入华国视野，此时流行的照明工具仍是流传已久的茶油灯。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;茶油点灯，较其余油脂更为明亮，且散发出阵阵香味，为古代文人所推崇。故有诗云，“道人结屋云深处，自捣茶油供佛灯。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;摇曳的灯火使房间变得朦胧而温馨，传递出一种古朴而优雅的氛围。投射在墙上的灯光勾勒出深邃的影子，颇具神秘感。柳羽与柳风对坐于床榻，其上有一茶几，各置一杯清茶，从阳台传来阵阵微风，香气四溢，别有意境。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“风，你有什么发现吗？”我无意识地用手指轻轻敲打桌沿，目光聚焦于茶几散放的几张纸张与一个小型录音笔。倘若仔细查阅，会发现纸张所录的文字为算命摊老板的言语，旁边还用小字标注老板的行为。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“有很多不解的地方。”柳风难得严肃起来，皱了皱眉头，而后拿起笔，在纸上勾画起来，“先不说那只奇怪的鹦鹉，老板的许多言语都很诡异。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“他说你不是此间人，看不透你的命数。”柳风咂了咂嘴，“仿佛他知道咱们是穿梭时空过来的。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“或许和所谓的灵有关。”我用笔圈起“守灵人”三字，“老板说他是守灵人，而那只鹦鹉体内即有灵。你再看这句……”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“He-Rui-Sa，He-Rui-Sa。神鹿落在盛京城，天鹅咬了海东青。北边来了长毛妖，东海的魍魉过鬼桥……”柳风默默念道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“老板的信仰应该叫做He-Rui-Sa，也就是老板所称的灵。”我沉声道，“至于守灵人，我想起了卫江升自称鹿神使者，这两者之间似乎有某种联系。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“确实，这里有一句叫做神鹿落在盛京城。”柳风十分赞同，“要是这么思考的话，鹿神其实和He-Rui-Sa一样，都是灵。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“那老板和鹦鹉的反应就很奇怪。”我轻抿了一口茶，“老板当时跪在鹦鹉面前，念了那段神鹿落在盛京城的文字。在他念完之后，我能感觉到他的气息一下变得很弱，看起来十分疲惫。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“还有那只鹦鹉。”柳风至今心有余悸，“它的羽毛突然炸起来，那叫声太凄厉了。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“那时候，鹦鹉的眼睛是什么颜色的？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“还是黄色，我似乎看不到羽哥你所说的红色血丝。”柳风重重地点点头，“羽哥你应该是具有特殊的能力，比我要强很多。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“特殊的能力吗？先不说这个了。”我轻揉太阳穴，十分迷茫，“就目前的记录，我感觉老者所信仰的He-Rui-Sa应该与鹿神Ku-Lin-Zhu-Ye不太对付，很有可能是敌对关系。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“但它们以前或许是朋友。”我重重地点了点那行字，“如果是敌对关系，怎么会称呼为神鹿呢？尤其是后面那句话，北边来了长毛妖，东海的魍魉过鬼桥。长毛妖应该是指雄国人，雄国人体毛旺盛，性情野蛮，被时人称为毛子，长毛妖应该是对雄国人的蔑称。至于东海的魍魉，就是指和国人了。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“这么说确实很通顺。”柳风点点头，而后话锋一转，“然而羽哥你别忘了，《清宁见闻录》有行笔记，写的是陈备是一个祭品，被邪鹿接引了。他的孩子念升则是病入膏肓，难以医治。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“还有老板和鹦鹉，它们应该是付出了极大的代价才算出鹿神的信息。”我的情绪逐渐低落，“老板让咱们离开的时候，我感觉他的声音有些含混不清，状态已经不太对了。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“唉，确实。”柳风叹了口气，“虽然我觉得那老板有些神神叨叨，但感觉不像是坏人。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“振作起来吧，明天再去找老板，看看他的情况。”我试图缓和压抑的氛围，“还是来看看鹦鹉给咱们的信息吧：尔灵山，鹿嘶鸣，五万亡灵铸山形。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“尔灵山应该是指二零三高地。”柳风激动道，“当时我去博物馆找资料，在青莲市地方志看到了相关介绍。1904年，雄人与和人在青莲城外的古顺地区展开了激战，古顺地区有一个制高点，叫做二零三高地。后来和人取得了胜利，他们的指挥官在二零三高地建了一座小型纪念塔，还提了首诗，其中提到了尔灵山。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说罢，柳风从背包里取出一摞文件，迅速抽出一张旧照片，照片下方写着一行小诗：尔灵山崄岂难攀，男子功名期克艰；铁血覆山山形改 ，万人齐仰尔灵山 。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“所以尔灵山就是指二零三高地。”我点点头，“五万亡灵也能够理解，就是在二零三高地这个地方发生了惨烈的战争，有很多人死在了这个地方。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“那鹿嘶鸣呢？”柳风不解道，“难道鹿神Ku-Lin-Zhu-Ye还参与了外族争斗。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“不一定。”我突然幽幽说道，我沉思了一会儿，像是明白了些什么，“如果我们承认确实有灵的存在，那么其他国家是不是也会有灵，只不过是叫法不同。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“你的意思是？”柳风瞪大了眼睛，他仿佛理解了我的弦外之音。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“北边来了长毛妖，东海的魍魉过鬼桥。”我轻轻念道，“北边的长毛妖，以及东边的魑魅魍魉，可能不只代表人类。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“尔灵山，二零三。”虽然窗外只吹过轻阵微风，但柳风却感到寒意，“按照羽哥你的说法，我感觉那个和人指挥官将二零三称作尔灵山，似乎也别有深意。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“再想想服务员翠翠说的话。”柳羽紧闭双眼，而后倚靠在床榻上，“和人们在晚上挖东西，不愿声张。还有那个叫做阿牛的汉子，说和人挖的是邪东西，要毁了青莲城。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“还有深夜里穿着黑色衣服的神秘人，疑似装着百姓的蛇皮袋。”柳风深深地吸了口气，“天啊！我们到底在探寻些什么东西！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“放宽心。”我指了指茶杯，尽力挤出一丝苦笑，“喝点茶，镇定心神。毕竟我们都能穿越时空了，应该不会有比这更离谱的事情了。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;柳风苦笑一声，刚想说话。在阳台吹风观景的咕咕突然冲进屋内，横冲直撞，上蹿下跳，像是遇到了极为恐怖的事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“咕咕，冷静一点。”柳风头疼地看着地面散落的花瓶碎片，以及缩在角落瑟瑟发抖的咕咕，“发生什么事了？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“它出现了！它出现了！”咕咕的叫声极为凄厉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“谁出现了！”我被吓了一跳，“一只猫竟然会说话！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“邪鱼，Cen-Ji-Ni！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;第三版稿 修订于2023-10-09&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;第七章-和国邪鱼&#34;&gt;第七章 和国邪鱼
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;经过我与柳风的慰藉，咕咕终于稳定了情绪，但还是一脸忌惮。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“咕咕，别害怕，有我在。”柳风扬了扬手臂。咕咕无奈地摇摇头，眼前不算粗壮甚至有些孱弱的手臂并不能给予它安全感，不过紧张的气氛亦随之冲淡，不似刚才那般恐慌。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“咕咕，你怎么会说话，以及你刚才大喊的邪鱼Cen-Ji-Ni是什么？”我温柔地抚摸着咕咕毛茸茸的大头，咕咕强稳心神，沉默了一会儿，深深地叹了口气，而后讲述了那段不堪回忆的岁月。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;咕咕自称“道行深厚的千年猫妖”，纯属给自己贴金，然而它确实存活了很久，概有两百年。据咕咕回忆，它最初是和国江户城一只好吃懒做的大橘猫，被城里一户较为富裕的商家抚养，生活颇为惬意。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;和国自古以来便多发地震，然而自1854年开始，和国很多地区都发生了地震灾害，频率较以前极不正常。
　　
1854年7月9日伊贺上野地区发生了地震，造成上千人的伤亡。之后12月底，东海、南海与丰予海峡地区连续几天发生地震，上万人因此遇难。1855年3月、9月分别在飞驒、陆前地区发生地震。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在1854～1855年间，江户城发生有上百次不同程度的地震晃动。在1855年11月，一场剧烈的地震来袭，使江户城笼罩在黑暗之中，有上万人因此受伤与死亡。而咕咕正是因此，才莫名开启神智，看见那折磨它长达百年的梦魇——Cen-Ji-Ni。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说到这里，咕咕毛发悚立，似乎想到了极为恐惧的事情。我轻声道，“咕咕，缓一缓。”咕咕用爪子挠了挠脸，尽力让自己平复下来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在和国，鲶鱼能够引发地震的传说流传已久。传说有头巨大的鲶鱼潜伏于和国地底，头部位于鹿岛下方。1667年刊行有《尘滴问答》一书，其中记载有鹿岛大明神用神钉压制鲶鱼，以防其作乱的轶事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1855年阴历10月被时人称为“神无月”，即和国神明将在此月聚集，无神镇守世间。因此部分神异人士称江户之所以地震，是因为鲶鱼作乱。当时鹿岛神前去聚会，鲶鱼伺机而动，最终突破“神钉”而祸乱世间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;尤其是在大地震之前，江户城的一名渔民在捕鱼时发现河中的鲶鱼异常活跃，他认为这是地震的征兆，这件事情流传甚广。在地震之后，鲶鱼作乱的说法更加深入人心。绘制有鲶鱼的木质印刷品在江户城迅速流行，时人将其称为鲶绘。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来一些学者经过研究发现，鲶鱼确实会在地震前几个小时有颇为异样的表现，能够预测地震的来临。然而咕咕却对这些专家嗤之以鼻，因为它真正看到了那只鲶鱼——应该称之为邪鱼。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;咕咕是只颇具灵性的橘猫，平时贪吃好玩，主人很宠溺咕咕，也不多加干涉。所以咕咕经常出去玩耍，或在河边抓小鱼觅食。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在地震来临之前，咕咕便在河边抓小鱼。但是它发现许多鱼儿都疯狂地往河流下游游去，它天性好奇，便寻着鱼儿的方向跑去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;兜兜转转，咕咕发现自己迷失在了一片深林里，冥冥之中，它仿佛听见远处传来奇异的咒语声。咕咕当时并未开启神智，但它能清晰地感知到咒语的古老，那是一种类似于呻吟与叹息的声音，还夹杂有阵阵哭泣。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然咕咕无法理解咒语的内涵，但它仿佛看到一只体型巨大的鲶鱼状怪兽，正在一片空旷虚无的空间哀叹——对，怪兽，咕咕的直觉是面前的存在是一只怪兽。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;它浸泡在海里，只露出一具头颅。它的脸部极为简洁，呈现出来的是类似鲶鱼的眼睛与嘴巴，但它全身散逸着阴冷的气息，那种气息是纯粹的恶意，是世间罪恶的结合。咕咕感觉那只怪兽不处于这片空间，离它很远，但那股恶意仿若能穿破空间，压迫生灵的内心，激发它们最原始的兽性，从而陷入癫狂状态。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;咕咕似乎已经失去了意志，但它又能十分清晰地感知到自己的存在，它置于一片黑色的海洋，海洋中有着长短不一的血红线条在迅速游动。它们速度极快，一层一层地缠绕着咕咕的灵魂。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;刹那间，黑色海洋突然产生剧烈的晃动。那些血红线条仿佛具有生命，他们在欢呼雀跃，它们在痛快高歌。它们对咕咕失去了兴趣，全部顺着黑色海洋的深处游去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;咕咕不由自主地跟随着血红线条的游动方向望去，它再次看到那只巨大的鲶鱼状怪兽。它的头颅浮出海面，露出惨白的獠牙。最为诡异的是，怪兽的周围到处都有鱼儿跃出水面，这些鱼儿的身躯都被黑色云烟包裹。那些血红线条游到鱼儿身边，与鱼儿交相缠绕。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;咕咕怔怔地看着这诡异的场景，不知为何，它的内心充斥着各种各样的复杂情绪，脱口而出，“Cen-Ji-Ni。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些情绪如洪水般冲破了心智的围墙，咕咕对这世界有了全新的认知，它回忆起了从诞生之初至今所有的记忆，并能用智慧去理解它们。咕咕不知道这智慧从何而来，但它因此却理解了面前鱼儿与血红线条的狂欢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“舞蹈，赞歌。”咕咕这时才理解了这些鱼儿是在欢呼，在舞蹈，欢呼它们伟大的王即将归来。这些鱼儿与血红线条是一对对舞伴，它们尽情发泄内心的情感，以原始又热烈奔放的海洋之舞迎接那怪兽的降生。这些鱼儿越来越多，直到整片海洋都是它们的舞场。咕咕能够听到它们在呐喊，呐喊它们的王——Cen-Ji-Ni。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在鱼儿欢呼“Cen-Ji-Ni”的声音中，咕咕再次陷入了虚无。不知过了多久，它看到面前有光，透着光，它看到深山之中有一间小屋。里面有一些穿着黑色长袍，戴着鲶鱼面具的人类。他们跪拜在一幅鲶绘画像面前，虔诚地说着令人不快的咒语。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那只鲶绘所描绘的场景，与咕咕所看见的极为相似。在一片深远的黑色海洋，中央有着一只巨大的鲶鱼怪兽，那只怪兽敞开血盆大口，里面跳跃着无数只黑色的鱼儿，它们的身体缠绕着血红线条。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就在此时，那些鲶鱼面具的人类仿佛感知到咕咕的存在，不约而同地转过身来。他们的声音沙哑，传达出令人难以忍受的恶意，“Cen-Ji-Ni。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;第三版稿 修订于2023-10-09&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;第八章-呼唤神之名&#34;&gt;第八章 呼唤神之名
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;咕咕说到此处时，身体止不住地战栗。柳风将咕咕抱进怀里，不再多言。过了一会儿，咕咕调节好内心的情绪，轻声道，“我清楚地记得，那些人类朝我慢慢走来，边走边喊Cen-Ji-Ni。当时我极为害怕，却不知如何脱身。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“幸运的是，当时我直接被吓晕了，我不知道后面发生了什么。”咕咕难得露出一丝笑容，即使其中包含了太多苦涩，“我醒来时，发现自己还在那片树林里。我赶忙跑回家，发现江户城已经尸横遍野——地震来了。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我的主人也死了，包括我最喜欢的小主人，纱雾。”咕咕的思绪似乎飘向远方，以及那遥远的过去。它还记得纱雾在烟火大会时穿着抚子色的浴衣，洋溢着青春的气息。纱雾抱着咕咕，共同望向远方的烟火，那恬静的笑容至今还刻在它的灵魂深处。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;烟火大会起源于1733年在隅田川举行的水神节。当时关西、江户地区流行饥荒与瘟疫，为了慰藉死者与祛除疫病，人们在水神节放起烟花，后来逐渐独立，成为夏季的标志性活动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在1855年那场地震过后，咕咕在江户城附近徘徊了十年，从未再参与过烟火大会。对于它而言，慰藉死者本身就是对灵魂的诘问，它不愿意去思考，更不愿意去回忆那只充满恶意的邪鱼。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“那咕咕你是怎么来到华国的。”柳风怜惜地看着咕咕。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“你不要用这种眼神看我。”咕咕把爪子拍到柳风脸上，“我有了智慧之后，就一直在和国旅行，希望能找到与我交流的小伙伴。我还去了很多有猫妖传闻的地点，那些地方虽然有猫，但它们都不能与我交流。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“话说你能听懂它们在说什么吗？”柳风很有兴趣。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“当然可以。”咕咕点点头，“但是和我以前一样，没有智慧的话，很难理解人类世界的事物。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“不要打岔了。”沉默不语的柳羽出声道，打断了柳风的追问，“让咕咕说完。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我是很惧怕的，但我的心里有一个执念，就是向邪鱼报仇。其实我心里经常在想，我所看到的邪鱼是不是一场幻境。”咕咕叹了口气，“但是那股充满恶意的气息太真实了，那绝对不是用幻境能够解释的存在。因此近百年时间，我一直都在和国旅行，各地的秘闻都有所了解，但是我从未再见过邪鱼。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“大概是在2030年，当时我在东京附近旅行，郊区外有一座院子，院子的主人应该是一位收藏家，收藏了大量关于华国的民俗异闻。当时我在想，既然和国没有头绪，那就去华国寻找线索。机缘巧合，我来到了青莲市，遇到了你们。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“还真是有缘呢！”柳风抱紧咕咕，“放心，我和羽哥会好好照顾你的，这就是你的家。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;咕咕举了举小爪，似乎在无声的抗议，但内心却涌起些许感动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“咕咕。”柳羽出声道，面色有些苍白，“你刚才说Cen-Ji-Ni出现了，是指什么？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“就是我能感受到它散发出的那股恶意。”咕咕想了想。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“如果我没记错，当时你跟我讲，你和风一样，都没有看见算命摊老板那只鹦鹉眼睛里的红色血丝。”柳羽缓缓道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“对，确实没有看到。”当咕咕说完，仿佛明白了些什么，眼神中满是不可置信。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“那就对上了。”柳羽放慢语速，“和国的那只邪鱼，不论是在你的记忆，还是在那群黑袍人的朝拜鲶绘图像中，都环绕着血红线条。而我清晰地看到，在那只鹦鹉眼中，尤其是在问灵的时候，有无数的血丝在其中迅速游动。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“羽哥，你的意思是在二十世纪二十年代，那只叫Cen-Ji-Ni的邪鱼就来到了华国？”柳风惊讶道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“应该更早。”柳羽从背包里取出一叠图像资料，拿出其中一张，摊平放好，“咕咕你看一下，这只鲶鱼和你所看到的邪鱼是不是很相似。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;咕咕凑近前去，瞳孔骤然放大，亮晶晶的双眸透着无法掩饰的紧张与惊吓。全身的毛发立刻竖起来，形成了一道道等距的波浪线。身体绷紧，变得有些僵硬。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那幅图像颇具和国的艺术风韵，主体是一只巨大的黑色鲶鱼在世间游荡。鱼头的绘制较为简单，两只呆滞的鱼眼以及密密麻麻的细碎牙齿，给予人一种未知的不适感。在鱼眼处，还装饰有烈焰纹饰。从鱼头下方延伸出一种似猛兽脚掌的器官，其上有四只厉爪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;怪异的是，鲶鱼的身躯却以山川河流、房屋建筑、熊熊火焰以及数不清的人脸组成，其中还嵌有几块巨大的白色骨头。至于鱼尾，则以巨型鳞片作为点缀，尾部延伸出数条烈焰纹状的分支，看起来甚是可怖。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“它的头，很像，甚至可以说是一模一样。”咕咕被吓得说不出话来，“但是我从来没有看见过它的身子，所以不知道……”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“羽哥，你这图像是从哪来的？”柳风瞪大了双眼。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“辰冬省时代美术馆的编辑交给我的。”柳羽的语气有些落寞，“在临行前那几天，我向他们询问林文智的线索。他们还是没有消息，但想起来林文智有几幅关于《鹿神歌》的图像，因过于诡异而尚未刊发，从而交给了我。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“当时我看了这些图像，没什么头绪，于是就一直存放起来。”柳羽的嘴角扬起一个苦涩的微笑，似乎在掩藏着面对未知的无力感，但眉宇间跳动的不安与无措暴露了内心的波澜，“但是我真的没料到，咕咕竟然会认识这条邪鱼，甚至与他有这么深的渊源。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“这……”咕咕止不住地发抖。虽然它一直在追寻有关邪鱼的线索，但当这时隔两百年的梦魇再度袭来，它才发觉自身是多么惧怕这未知的诡异存在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“将咕咕所说的邪鱼同鹿神联系起来，我有一个猜测。”柳羽轻声道，“咕咕之所以在和国寻找不到邪鱼的踪迹，是因为邪鱼从和国来到了华国，并且与鹿神以及算命摊老板所信仰的鹦鹉灵，产生了冲突。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“鹦鹉的眼睛中游动的红色血丝，就是与邪鱼冲突后的证明。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;柳羽说完，房间内陷入了沉默。柳风抱着咕咕，不知在想些什么。柳羽则是转过身，静静地看着窗外。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而他们并不知晓，在青莲城外的一座和人驻军区域，其中有一座小院，内有一群身着黑色长袍、戴着鱼脸面具的人们正在集会。其中一位黑袍人或是首领，其长袍左上角佩戴有一枚黑色圆纹的徽章，他仿佛听到了柳羽等人的对话，眼睛穿破时空阻隔，怔怔地注视着朱雀街和美饭店的方向。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“有人，在呼喊神之名。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;第二版稿 修订于2023-04-25&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;第九章-沿溪惨案&#34;&gt;第九章 沿溪惨案
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;1916年1月4日九点，即柳羽等人来到青莲城的第二天。旭日初升，为这寒冷的冬日带来些许温暖。然而不见平日清晨熙熙攘攘的热闹氛围，街道上十分冷清，鲜有人迹。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;柳羽等人因挑灯夜谈，颇为疲倦，起得较晚。当他们前往酒店一层餐厅用餐时，此时已没几位客人。最为显眼的是边缘的几位客人，作商旅打扮，他们面露难色，似乎在争论什么，其中一位客人指着桌上的报纸，大喊道，“都死人了，你还敢出去，不要命了！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那位客人的言论引起了柳羽兴趣，柳羽上前打扰，询问发生了什么事情。那客人看了看柳羽，长叹一声，将桌上的报纸递给柳羽。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;柳羽道声谢，发现柳风和咕咕已经择好位置，向服务员点菜。柳羽边走边看，但报纸的内容令他大吃一惊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沿溪二街是青莲城的老街，邻里联系密切。沿溪二街35号是一座三层小楼，里面住着一位作家，笔名二珍，专门为当地报刊《青莲日报》的通俗小说专栏撰写文章。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4日即是交稿截止期，3日深夜，他正在三层书房冥思苦想，不知该如何给即将完结的小说收尾。突然听到了窗外传来一声“叮零”，像是铜锣摔在地上发出的声音。二珍并未在意，想来又是那位嗜酒的打更人不小心摔了跟头。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;过了一会儿，远处突然传来“嘭”的巨响，二珍被吓了一跳，还以为是战争空袭，赶忙探头去看，却发现地上有一摊血迹，血迹内躺着一具尸体——打更人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二珍家境富裕，从小养尊处优，后来又去和国留学，很少见过血腥或战争场面。他看见那位曾交流甚欢的打更人躺在血泊中，脖颈仿若被野兽的爪子撕碎。内心十分恐惧，直接瘫坐在地，不知如何是好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;眼前的场景让他不寒而栗。他尽力平复心情，强打精神走下楼梯，准备开门看看详情。他的习惯救了他一命——开门前先通过门缝观察周边环境。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他无法用言语形容这是一幅多么惊悚的地狱绘卷，但这却真真实实地在人间上演。他看见对面的小院（36号），院子中间有一道黑色的人影，他的手作爪状，提着一个青年男子——二珍认识他，做青莲传统糕点的阿强，用料足，价钱公道，是二街小吃的招牌，街坊们都爱吃他做的桂花糕。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;阿强是家里的独苗，前几年从乡下娶了媳妇，靠着在城里卖糕点赚了钱，把家里老父老母接到城里享福。二珍还记得他那副朝气蓬勃的憨厚笑容，但此刻映入眼帘的是阿强千疮百孔的尸体。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;阿强的脖颈已被扭断，鲜血滴答滴答地落在地上，像是来自地狱深处的低吟。在阿强的周围，散落着各类形状的血肉，其中有一颗被毛发包裹的圆球状物体，二珍定睛一看，发现圆球隐约露出一只浑浊的眼睛——那是阿强老父亲的头颅。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;极为强烈的求生意志让二珍死死地咬住嘴巴，不能发出一点声音。正在此时，那道人影却突然转身，朝着二珍走来。二珍身体止不住地颤抖，那是多么邪恶的一张脸庞——两只充满恶意的诡异鱼眼，还有一副残留着血迹的嘴巴，那不是人，是怪兽！是魔鬼！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二珍眼睁睁地看着那道人影朝他走来，屏住呼吸，死死地捂住嘴巴。他已经被这人影吓破了心神，身体变得很是僵硬，甚至不能挪动一步。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;只见人影在即将走出院门时，突然站住，而后从院门处的杂草里揪出一只田园犬。那只疯狂发抖的田园犬使劲地扭动身体，人影仿佛露出笑容，随意将田园犬扔到院内房屋的门上。门上有一处凸起，正好将田园犬吊起。田园犬双眼充血肿大，显然已经死亡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人影径直走出院门，站了一会儿。身体仿若纸片般，逐渐变得平面化，如同一张黑纸趴在地面，而后消失不见。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;冷汗从二珍的额头滑落，他直接瘫躺在地，肆意地呼吸着空气。他第一次感觉活着是如此的美妙，然后陷入了昏迷。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;清晨五点半，《青莲日报》的编辑前来向二珍拿取稿件，却发现二珍房屋的面前躺着一位已经冰凉的尸体，尸体旁边的人家院门敞开，对着院门的门口处挂着一只死不瞑目的田园犬尸体。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;编辑被这血腥的场景吓坏了，他大喊大叫，引来了还未出门的街坊四邻，最终惊动了守备队。守备队员勘查现场时十分震惊，其场景之血腥前所未闻。虽然当时为乱世，人命如草芥，但还是有两名历经风雨的队员当场呕吐。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;守备队员通过询问编辑与邻里的具体情况，决定强行撬开房屋，发现了已经昏迷的二珍，并将其送至医院。在医生的救援下，二珍缓了过来，并讲出了他所看到的一切。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;通过守备队的调查，发现在不远处的50号小院，院内房屋被破开一个大洞，院内还有一具灰色鹦鹉的尸体。据周边邻居说，这院住客是一位老人，常常在青莲城各街道摆摊算命。这鹦鹉应是老人的宠物，颇具灵性，但不知为何惨死。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沿溪二街的灭门惨案与诡异小院的相关信息被《青莲日报》刊登，迅速传遍整个青莲城，一时间人心惶惶，都不敢外出，生怕遇到杀人的妖怪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“羽哥，怎么了？”柳风正逗着咕咕，发现柳羽面色极为难看，不由得奇怪道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“咕咕。”柳羽将报纸放在桌上，言语凝重，“你昨天感受的没错。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“羽哥，你的意思是？”柳风赶忙拿起报纸，目不转睛地看了起来。咕咕也灵巧地跳到柳风肩膀，瞬间竖立的毛发透露出它的不安。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“鱼眼，鱼嘴。”柳风轻轻念道，声音逐渐忐忑，“那条邪鱼真的在华国，甚至就在青莲城。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“看来，确实如此。”柳羽点点头，“虽然报纸上没写具体时间，但邪鱼行凶杀人的时候，应该就是咕咕感受到恶意的时间。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“令人发指。”柳风咬牙切齿，为惨死的百姓感到悲痛，“该死的和人，我要让他们付出代价。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“冷静一下。”柳羽严厉道，“我知道你很痛苦，我也很痛苦，但我们不能轻举妄动，这样会害死我们。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说完，柳羽将发抖的咕咕抱进怀里，沉声道，“我们目前仅知道那只邪鱼来自和国，除此什么都不知道。但是报纸提到了昨天的算命摊老板和那只鹦鹉，或许这就是我们的突破口。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“羽哥，我明白了。”柳风并非莽撞的人，逐渐恢复了理性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“先好好吃饭，然后去沿溪二街调查情况。”柳羽指了指报纸，“这个叫二珍的作家，或许会告诉我们一些重要消息。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;第二版稿 修订于2023-04-26&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
